御宅派參選人山田太郎以53萬高票當選參議員！

7 月 21 日，日本參議院選舉中，自由民主黨有一位政治家以接近 54 萬票在黨內排名第 2 高票當選參議院議員，他名叫山田太郎，現年 52 歲，外表看起來就像是個胖胖的鄰家大叔。或許這對咱們台灣玩家社群來說是條不相關的政治新聞，但對於日本不少御宅族來說，卻是令他們歡欣鼓舞的大事。

因為，這位名為山田太郎的議員，這群 ACG 宅宅們心中能託付「守護二次元」的大人。

誰是山田太郎？

是的，透過網路搜尋結果，這位山田太郎議員並不是《貧窮貴公子》漫畫的主角，而是一位是日本政治家、企業家及大學教師，他也是日本「表現自由守護會」的會長，其主張是保護基本人權中的自由思想表達形式，這當中包含了廣大的宅宅們關心的議題，就是「工口」文化。（工口為日文片假名，意即色情之意）

「守護二次元」的政治家，表現自由的主張

在日本，不論是動漫、遊戲或是成人 AV 產業，任何涉及色情內容及圖像都受到其刑法 175 條之規範，但「淫穢與色情」在擴大解釋之下往往受到限制，許多作品則必須以馬賽克或聖光遮蔽，在山田的主張來說這些都是表現自由被限制的窘境。

日本刑法 175 條：凡散播或公開陳列淫穢文件；圖像、電磁紀錄有關的傳播媒介或其他物品者，處二年以下有期徒刑或 250 萬日元以下罰鍰，或同時處以有期徒刑與罰款。透過發送電信散播淫穢電磁紀錄和其他紀錄的人以同罪論。

淫穢定義三要件：

1、刻意刺激學生的性慾使其興奮

2、對一般人正常的羞恥心有所損害

3、違背善良的性道德觀

於是乎，在 ACG 界便開始有人稱山田太郎為「守護二次元的政治家」或「反對打馬賽克的議員」。山田太郎多次在公開場合與採訪表達自己反對刑法 175 條的擴大解釋，他在近年一次採訪中也明確表示，在成人作品打馬賽克只會讓作品更加色情。

山田太郎：因此，警察機關具體來說究竟如何判斷「什麼才算淫穢」，這是非常重要的主題。對於色情與血腥的表達，尤其是色情的部份，對人類來說性本來就是理所當然的，否認性這一點更是奇怪，就好像當成犯罪一樣分不清是好是壞... 再者，有些人想看，有些人不想看，而有些人想要表現出來。我希望每個人都有內心的自由，不要互相傷害的找出契合的模式。

山田太郎：雖說 175 條不是個人法益，而是社會法益。那麼在社會法益為前題的社會秩序下， 175 條究竟是幹麻用的？就是一味的打馬賽克嗎？這樣看起來反而不是更加色情嗎？既然這樣乾脆想看就讓他們看個夠嘛。就算給人們看了，以現在的時代背景來說，也不一定讓每個人都會興奮。175 條的陳述已經過時了。

不只如此，根據日媒 J-Cast 記載，山田太郎很早之前曾經就對日本的兒童色情管制法提出類似意見，表示法律宗旨是在保護兒童不受兒童色情片的圖像或影像侵害，但這項法令卻擴大解釋到了原本沒有關係的漫畫與動畫上。

山田在報導中強調漫畫與動畫片中的人物都是非現實的虛構創作，誰都不會受到傷害才對，倘若如果人物的皮膚稍微曝露一點點就變成問題，那麼這意味作為日本最具特色的動漫文化將不再有趣。

我眼殘睇標題睇錯田中太郎